# 反傳遞演算法 -- 手算案例

為了講清楚反傳遞算法，我們必須先發明一點數學符號！

讓我們先回頭看看梯度中的基本元素，也就是偏微分，其定義是：

```math
\frac{\partial }{\partial x_i} f(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x_1, ..., x_i+h, ...., x_n)-f(x_1, ..., x_i, ...., x_n)}{h}
```

舉例而言，假如對 $`f(x,y) = x^2+y^2`$  這個函數而言，其對 x 的偏微分就是：

```math
\frac{\partial }{\partial x} f(x,y) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h,y)-f(x,y)}{h}
```

而對 y 的偏微分就是：

```math
\frac{\partial }{\partial y} f(x,y) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x,y+h)-f(x,y)}{h}
```

以上的數學符號源自《萊布尼茲》

## 簡易案例

讓我們考慮一個兩層式網路如下圖，該網路是計算 f = (x+y) * z 這個算式。

![](img/gateNet.png)

其中的 q = x+y, 而 f = q*z。

反傳遞的原理主要來自偏微分的鏈鎖規則，我們可以用以下數學式描述 f, q, x 之間的梯度關係。

```math
\frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{x}} = \frac{\partial{q(x,y)}}{\partial{x}} \frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{q}}
```

但是其中的 $`{\partial{x}}`$ 並非偏微分，而是 $`\frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{x}}`$ 才是 f 函數對 的偏微分，這樣寫起來不僅冗長，而且會引導我們一直去把 $`{\partial{x}}`$ 想成偏微分 (梯度向量的其中一個軸)，因而會造成很多誤解！

為了避免誤解，我們採用 $`g^x_f=\frac{\partial{f}}{\partial{x}}`$ 這樣的表達形式，於是可以有下列偏微分式：

```math
g^x_f=\frac{\partial{f}}{\partial{x}}
```

```math
g^y_f=\frac{\partial{f}}{\partial{y}}
```

```math
g^q_f=\frac{\partial{f}}{\partial{q}}
```

```math
g^z_f=\frac{\partial{f}}{\partial{z}}
```

然後我們可以改寫鏈鎖規則成為以 g 為主的形式：

萊布尼茲形式 : 

```math
\frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{x}} = \frac{\partial{q(x,y)}}{\partial{x}} \frac{\partial{f(q,z)}}{\partial{q}}
```

以 g 為主的形式:  

```math
g^x_f = g^q_f * g^x_q
```

這樣我們就可以寫出下列兩組關係式：

```math
g^x_f = g^q_f * g^x_q
```

```math
g^y_f = g^q_f * g^y_q
```

由於 f=q*z, q=x+y ，因此我們可以計算出下列算式：

```math
g^q_f = z
```

```math
g^x_q = 1
```

```math
g^y_q = 1
```

所以我們得到


```math
g^x_f = g^q_f * g^x_q = z * 1
```

```math
g^y_f = g^q_f * g^y_q = z * 1
```


如此只要把 z 值帶入就能計算出梯度 $`g^x_f`$ 與  $`g^y_f`$ 了。 


透過這種方式，我們可以一層一層的算回去，得到 f 對任意變數的梯度。

## 更複雜的案例


```math
f(x,y) = ((2*x)+(y+1))^2
```

在 x=3, y=2 時，正向傳遞後再反向傳遞的結果為：

運算式               | 正向傳遞  |  閘的梯度                     | 反向傳遞
---------------------|----------|------------------------------|------------
x = 3                | x=3      | $`g^x_f = ??`$                 | 36
y = 2                | y=2      | $`g^y_f = ??`$                 | 18
p = 2*x = 2x         | p=6      | $`g^x_p = 2`$                  | $`g^x_f = g^p_f*g^x_p=18*2=36$$
q = y+1              | q=3      | $`g^y_q = 1`$                  | $`g^y_f = g^q_f*g^y_q=18*1=18$$
r = p+q = 2x+y+1     | r=9      | $`g^q_r = 1`$ ; $`g^p_r = 1`$    | $`g^q_f = g^r_f*g^q_r=18*1`$ ;  $`g^p_f=g^r_f*g^p_r=18*1$$
$$f = r*r = (2x+y+1)^2`$ | f=9*9    | $`g^r_f = 2r=18`$              | $`g^r_f = g^r_f*g^f_f=18`$
f = f                | f=81     |                              | $`g^f_f = 1$$


```
2x  => p
       + => r*r => f
y+1 => q
```

```math
g^x_f = g^r_f * g^p_r * g^x_p = 1*18*2=36
```

```math
g^y_f = g^r_f * g^q_r * g^y_q = 1*18*1=18
```


檢驗: 

> 正向: $`f(x,y) = ((2*x)+(y+1))^2 = (2*3+2+1)^2 = 9^2 = 81$$
> 
> 反向:
> 
> $`g^x_f = 8x + 4y + 4 = 8*3 + 4*2 + 4 = 36$$
> 
> $`g^y_f = 4x + 2y + 2 = 4*3 + 2*2 + 2 = 18$$
